# Название 
Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель
1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## Исходные данные
1. ПК или ноутбук с OS, поддерживающей zeek и wireshark
2. Программа Wireshark
3. Zeek
4. Python 

## Варианты решения задач. 

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика (например – https://github.com/StevenBlack)
4. Написать программу на любом удобном языке (python, bash, R …), котрая подсчитывает процент собранного нежелательного трафика.


### Вариант 2

1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб) c помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика (например – https://github.com/StevenBlack)
3. Написать программу на любом удобном языке (python, bash, R …), котрая подсчитывает процент собранного нежелательного трафика.

# Общий план выполнения

В ходе работы был использован вариант 1.

# Содержание ЛБ
## Шаг 1 Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)
Воспользуемся утилитой Wireshark для сбора сетевого трафика. Собирать трафик будем на интерфейсе eth0.
![Выбор интерфейса eth0 в Wireshark](https://i.imgur.com/gbcGfO1.png "Выбор интерфейса eth0 в Wireshark")

Собираем трафик переходя на новостные сайты
 
![Сбор трафика](https://i.imgur.com/M5euxPR.png "Сбор трафика")

Затем Сохраняем полученный файл

## Шаг 2 Выделить метаинформацию с помощью утилиты Zeek
Запускаем Zeek и выбираем наш сохраненный файл

![Запуск Zeek](https://i.imgur.com/BxQoaRk.png "Запуск Zeek")

В результате получаем распределенные данные о трафике 

![Результат выполнения Zeek](https://i.imgur.com/43yDCWn.png "Результат выполнения Zeek")

## Шаг 3 Собрать данные об источниках нежелательного трафика (например – https://github.com/StevenBlack)

Скопируем содержимое из репозитория https://github.com/StevenBlack из нескольких hosts 
![Нежелательные хосты](https://i.imgur.com/SlnDHSR.png "Нежелательные хосты")

## Шаг 4 Написать программу на любом удобном языке (python, bash, R …), котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.
```
import csv
import re

dnslog = open('dns.log')
traffic = open('hosts.txt')
dnstraffic = csv.reader(dnslog, delimiter="\x09")
unwanted_hosts = 0
existing_unwanted_hosts = 0
reg = re.compile('[^a-zA-Z.]')
hosts=[]

for line in traffic.readlines():
	if (len(line.split(' ')) > 1):
		hosts.append(reg.sub('', line.split(' ')[1]))

for row in dnstraffic:
	try:
		unwanted_hosts+=1
		if row[9] in hosts:
			print(row[9])
			existing_unwanted_hosts+=1
	except IndexError:
		pass

print(str(existing_unwanted_hosts * 100.0 / unwanted_hosts) + "% is unwanted traffic!")

dnslog.close()
traffic.close()
```
## Результат
![Вывод результата](https://i.imgur.com/DfEeUdJ.png "Вывод результата")

## Вывод
При выполнении практической работы были развиты практические навыки использования Zeek и Wireshark. Также были освоены навыки по анализу и сортировке нежелательного трафика.
